<h1>25. Линейный оператор. Матрица линейного оператора.</h1>

<p>
	Пусть \(V\) и \(W\) &mdash; векторные пространства над одним числовым
	полем \(P\). Линейный оператор \(\mathcal{A}\) &mdash; это отображение
	одного векторного пространства в другое \((\mathcal{A}:V \to W)\),
	удовлетворяющее аксиомам:

	<ol type="I">
		<li>
			\(\mathcal{A}(x+y)=\mathcal{A}x+\mathcal{A}y \quad 
			\forall x,y \in V\)
		</li>

		<li>
			\(\mathcal{A}(tx)=t\mathcal{A}x \quad \forall x \in V,
			\ \forall t \in P.\) 
		<p>
			Поле \(P\) может быть действительным и комплексным.
			Для комплексного есть еще один вариант аксиомы II:
		</p>
		</li>
	</ol>

	<p style="text-indent: 20px">
		II'. \(\mathcal{A}(tx)=\overline{t}\mathcal{A} \quad\)
		(\(t\) выносится из-под знака оператора в сопряженном виде)
	</p>
</p>

<p>
	Аксиомы <i>линейности первого рода</i>: I + II.
	<br>
	Аксиомы <i>линейности второго рода</i>: I + II’.
</p>

<p>
	Линейные операторы тесно связаны с преобразованием базиса.
	Пусть \(\mathcal{E}=(e_1, \dots, e_n)\) &mdash; базис пространства \(V\)
	и \(\mathcal{E}'=(e'_1, \dots, e'_n)\) &mdash; другой базис
	пространства \(V\). Зависимость между базисами задана формулой:
	\(\mathcal{E}=\mathcal{E}' T\).

	(Система \(\mathcal{E}\) линейно выражается через \(\mathcal{E}'\).
	\(T\) &mdash; невырожденная матрица.)
</p>

<p>
	Тогда для любого \(\vec{x} \in V\) найдутся такие \(x, x'\) &mdash;
	координатные столбцы вектора \(\vec{x}\) в разных базисах, что
	\begin{equation}
	    \vec{x}=\mathcal{E} x
	\end{equation}

	\begin{equation}
	    \vec{x}=\mathcal{E}' x'
	\end{equation}

	Здесь \(x = \left(
		\begin{array}{c}
			x_1 \\
			\dots \\
			x_n
		\end{array}
		\right),
		x'= \left(
		\begin{array}{c}
			x_1' \\
			\dots \\
			x_n'
		\end{array}
		\right)\).

	Напомним еще раз, какова связь между \(x\) и \(x'\).
	\begin{equation*}
		\mathcal{E}' x'= \vec{x}=\mathcal{E} x=(\mathcal{E}' T)x
		=\mathcal{E}'(Tx) \implies \mathcal{E}'(Tx-x')=\vec{0}
		\iff (Tx-x')=0 \implies 
	\end{equation*}
	\begin{equation}
	    x'=Tx
	\end{equation}
</p>

<p>
	Пусть \(\mathcal{A}\) &mdash; линейный оператор первого рода.
	Каждому образу \(\vec{y}\) соответствует его прообраз \(\vec{x}\),
	и им соответствуют координатные столбцы \(y\) в базисе \(\mathcal{B}\)
	из \(k\) векторов и \(x\) в базисе \(\mathcal{E}\) из \(n\) векторов.

	\begin{equation*}
		\vec{y} = \mathcal{A} \vec{x}
	\end{equation*}

	\begin{equation*}
		\vec{y} \overset{\mathcal{B}}{\to} y, \qquad
		\vec{x} \overset{\mathcal{E}}{\to} x.
	\end{equation*}

	\begin{equation*}
		\vec{y} = \mathcal{A} \vec{x} = \mathcal{A} (\mathcal{E} x)
		= (\mathcal{A} \mathcal{E}) x
		= (\mathcal{A} e_1 \dots \mathcal{A} e_n) x.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	В конце этой цепи находится \((\mathcal{A} e_1 \dots \mathcal{A} e_n) x\)
	&mdash; линейная комбинация некоторых векторов из пространства \(W\).
	Пусть \(\mathcal{B}:=(b_1 \dots b_n)\) - базис пространства \(W\). Тогда
	каждый образ базисных векторов \(\{e_i\}\) пространства \(V\) может быть
	представлен в виде линейной комбинации \(\mathcal{A} e_i =
	a_{1i} b_1 + \dots + a_{ki} b_k = \mathcal{B} a_i\) и также образ самого
	\(\vec{x}\), т.е \(\vec{y}=\mathcal{B}y\), где \(a_1, \dots, a_n, y\)
	&mdash; соответствующие этим образам координатные столбцы
	(они лежат в пространстве \(P^k\) и \(a_i=(a_{1i} \dots a_{ki})^T)\). Итак,

	\begin{equation}\label{eq:one}
	    \vec{y}=\mathcal{B}y=(\mathcal{B} a_1 \dots \mathcal{B} a_n)x=\mathcal{B}(a_1 \dots a_n)x=\mathcal{B}Ax \Longleftrightarrow \mathcal{B}(Ax-y)=\vec{0},
	\end{equation}

	где \(A\) &mdash; матрица из столбцов \(a_1, \dots, a_n, y\). Последнее
	равенство в \(\eqref{eq:one}\) гласит, что линейная комбинация базисных
	векторов есть нулевой вектор \(\vec{0}\). Линейная независимость векторов
	базиса \(\mathcal{B}\) дает \(Ax-y=\overline{0}(\in P^n) \iff y=Ax\)
	Иными словами,

	\begin{equation*}
		\left\{
		\begin{array}{c}
			y_1 = a_{11} x_1 + \dots + a_{1n} x_n \\
			\cdots \\
			y_k = a_{k1} x_1 + \dots + a_{kn} x_n
		\end{array}
		\right.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	Каждый столбец матрицы \(A\) есть координатный столбец образа
	соответствующего базисного вектора пространства \(V\) в базисе
	пространства \(W\). Линейный оператор умножения столбца на матрицу \(A\)
	будем обозначать тоже через \(A\) и называть его изоморфным к оператору
	\(\mathcal{A}\) по базисам \(\mathcal{E}, \mathcal{B}\). Сам же
	изоморфизм имеет место между следующими алгебраическим структурами:

	<ol>
		<li>
			векторные пространства V , W с оператором \(\mathcal{A}\)
		</li>

		<li>
			векторные пространства столбцов
			\(P^n, \, P^k, \, n=\dim V, \, k=\dim W\) с прямоугольной
			матрицей-оператором A.
		</li>
	</ol>

	Наличие этого изоморфизма свидетельствует, в частности, о существовании
	биекции между множеством линейных операторов на конечномерных пространства
	\(\mathcal{A}: V \to W\) над полем \(P\) и множеством прямоугольных матриц
	\(A\) размерности \(\dim W \times \dim V\) над полем \(P\).
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Если размерности пространств \(V\) и \(W\) совпадают и образы
		базисных векторов пространства \(V\) линейно независимы, то их
		можно взять в качестве базиса пространства \(W\). Тогда матрица
		преобразования состоит из единичных столбцов.
	</i>
</p>

<p>
	Зависимость матрицы оператора от базисов \(\mathcal{E}\) и \(\mathcal{B}\)
	можно выразить с помощью индексов: \(A_{\mathcal{E}, \mathcal{B}}\). Однако
	если \(\mathcal{A}: V \to V\), то \(A\) &mdash; квадратная матрица, и в
	качестве базиса пространства образов обычно берётся тот же самый базис, что
	и для пространства прообразов. Тогда матрица операторов зависит только от
	одного базиса, и эта зависимость также может быть отмечена индексом:
	\(A_\mathcal{E}\). Этот индекс обычно опускается, когда из контекста
	ясно, в каком базисе определяется матрица операторов.
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть \(\mathcal{E}\) &mdash; базис векторного пространства \(V\),
		и на \(V\) задан линейный оператор \(\mathcal{A}\). Если
		\(\mathcal{A}\mathcal{E}\) &mdash; линейно независимый набор
		векторов, то \(\mathcal{A}\) &mdash; неособый оператор.
	</i>
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Пусть имеется линейный оператор \(\mathcal{A}: V \rightarrow V\),
		причем \(V\) над полем \(P\) и конечномерно \(\dim V = n\).
		И пусть в некотором базисе \(\mathcal{E}=
		(\vec{e_1}, \dots, \vec{e_n})\) оператору \(\mathcal{A}\)
		соответствует матрица \(A\), задающая парно изоморфный оператор в
		\(P^n\) &mdash; векторном пространстве столбцов: \(y = Ax\). Тогда
		для того, чтобы \(\mathcal{A}\) был неособым, необходимо и
		достаточно невырожденности матрицы \(A\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i>
</p>

<p>
	<u>Необходимость.</u> В силу изоморфизма матрица
	\((A e_1 \dots A e_n)\) состоит из линейно независимых столбцов. Поскольку
	\(e_i\) &mdash; единичные столбцы, столбцы \(A e_1, \dots, A e_n\) являются
	столбцами матрицы \(A\). Следовательно, она не вырождена.
</p>

<p>
	<u>Достаточность.</u> Если матрица \((A e_1 \dots A e_n)\) состоит из
	линейно независимых столбцов, то в силу изоморфизма векторы
	\(\mathcal{A} \vec{e_1}, \dots, \mathcal{A} \vec{e_n}\) линейно независимы.
	\(\blacksquare\)
</p>


<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (2 часть), страница 82</a>
	</li>
</ul>
